太爺嗰代都係中國嚟？有人死都唔認華裔，後尾做咗國父。今日係佢紀念日

今日係紀念佢就義124年。

José Rizal（通常譯為黎剎），關於他的事蹟太多，不一一詳述。他的背景似曾熟悉，一個熱心國事的青年，本來有安穩的醫生專業，卻投身政治。跟很多亞洲的革命家一樣，他曾經暫住香港，到底香港有否影響他的革命思想實在不得而知，但他確實從香港回國後就創立了推動獨立的政治組織。1896年，西班牙人將他處決，同年菲律賓革命爆發，國人尊他為國家英雄。

撇開其經歷，José Rizal的家世本身就體現了身分之轉變——由閩越人變成菲律賓人。

José Rizal父系祖先是17世紀末福建移民，其名字Siong-co（長哥）、Lam-co（南哥）無疑是閩系語言。Lam-co領洗後改名Domingo，兒子取名Francisco Mercado。至此，至少單從名字來講，已看不到漢化痕跡。1849年，政府下令菲律賓人改西班牙姓，José Rizal的父親就加了Rizal這個姓氏。

據講José Rizal精通22種語言，包括閩南語。至於他本人有沒有「華人」的身份認同，卻很成疑問。他出生時，家族定居菲律賓已經過百年，而且除了閩越，同時也有他加祿、西班牙和日本血統。

Austin Coates 所著《Rizal: Philippine Nationalist and Martyr》﹐紀錄了José Rizal 行刑前向政府投訴：

「當（判刑的）文件呈現給他看時﹐他為了被錯誤地形容為一位中華混血兒而要求當局的注意（西班牙政府的其中一個目的是宣傳他不是真菲人）﹐並聲明自己是 indio puro （即純種的土人）」

由此可知兩點。第一，José Rizal死前也不承認因自己祖先來自閩越而有所謂「中華血統」。第二，「中華血統」是政治抹黑的上佳材料，西班牙人利用這點打擊他在菲律賓人之間的聲望。

José Rizal從不掩飾他厭惡中國人。在1895寫給母親的信中，提到他發誓不再買中國貨，為此連杯碟都短缺。

他還把杯葛中國的行動推廣出去，在棉蘭老島成立了公司，教當地人從事貿易，使他們自給自足，不再被中國人剝削。

一封寄自三藩市的信中，José Rizal談到美國人「對華人的仇恨導致他們對其他亞洲的外僑﹐如日本人的混淆﹐使他們也受到歧視……」

後世華人將此詮釋為José Rizal很關心華人受歧視的處境。但事實上，他似乎在婉轉地埋怨華人連累其他亞洲人。José Rizal素來在諷刺挖苦方面技巧甚佳。他筆下著作的華人形象都非常負面，不是偽善、為利是圖，就是舉止怪異、鼠目獐頭，極盡嘲諷之能事。

所謂「華人之光」的稱譽，或許是一廂情願，José Rizal對自己的閩越血統根本不以為然，也對中國人毫無好感。然則，他算是個菲律賓人嗎？有跡象顯示，菲律賓獨立並非他的最終目標，而僅是中間過程。

José Rizal創立Indios Bravos以文藝方式推動獨立，但組織的宗旨似乎不單是為菲律賓而立，而係為了解放所有馬來人。José Rizal啟發了印尼和馬來西亞的民族主義者。當中Tan Melaka 就視他為先驅。在Tan Melaka眼中，José Rizal和菲律賓革命並非孤立事件，而是馬來世界反殖民運動的一部分，也是東南亞武裝革命的催化劑。

極惹爭議的是，雖然無証據顯示José Rizal參與過暴力活動，但從他的文學作品來看，並不排斥武力革命，甚至不乏煽動群眾的措詞。後世把他描繪成好像甘地一樣的非暴力主義者，很大程度是美國統治期間所塑造的形象。

José Rizal以烈士形象逝世多年後，菲律賓的新宗教運動竟然有人將他奉為神明，形成Rizalist教派。信徒相信José Rizal未死，將會重臨世上為菲律賓人帶來求贖。西班牙人處死José Rizal的情節，或者使人聯想到羅馬總督處死耶穌，使信眾視José Rizal為耶穌再世。

行文至此，可見一個作古之人，如何被後世依照各自的訴求和立場去任意詮釋，各取所需。菲律賓政府奉他為國家英雄，菲華宣稱他是華僑的偉大貢獻，馬來民族主義者指他是馬來人之驕，大印尼主義者視他為革命先驅，美國人塑造他的和平形象，中國政府把他當成中菲關係的外交資源，宗教狂熱分子相信他是神的兒子。

正如沒有一幅畫能夠完整表現出一個人，即使立體主義也做不到，何況每個畫家都添加了自己的想法。José Rizal「一個古人，各自表述」的傳奇可謂見証了各式思想在19世紀末的暴風急雨中互相激盪，直至今日仍然影響著菲律賓和亞洲人民。

全文連結：

早咗一日
佢紀念日係12月30

日本出版一套漫畫，以José Rizal為主角，講述他的傳奇一生。

José Rizal在香港執業行醫，當時另一位革命家——孫中山正在香港讀醫。

2016年，福建晉江，據說是José Rizal的祖鄉，舉行紀念活動。諷刺的是，他至死都不承認自己是華裔，還相當蔑視華人。

José Rizal出生於馬尼拉的富裕家庭，前往歐洲留學讀醫，極富才情，文學造詣尤高。他也是菲律賓共濟會成員。

馬尼拉的紀念碑，José Rizal雕像凝望這片他心愛的祖國土地。

其中一個Rizalist教派的圖畫。教派視José Rozal為神

佢係香港一年都冇
不過佢老婆係香港識，非華裔
精通22種語言好痴線

Tui

其實南洋華僑出過好多帝皇級人物
鄭信
吳芳伯
汶萊皇室都有華人共同開國

睇完華僑史，福建人真係好顛，航海技術遠超想像

細過幾靚仔
大過之後脫髮影響左個樣

香港係孕育革命家既地方

中環半山有塊牌介紹佢，間唔時有菲律賓人去睇。

番2-6

以佢父幹，其實唔返工都冇問題。

其實blog主就係話Rizal由頭到尾都冇當過自己係華人。人都死咗百幾年，嗰班三五識七嘅福建佬走嚟認親認戚

南中國海啲人由遠古開始已經走嚟走去，叫做Nusantao Network，嗰時「中華」連精蟲都未有，更莫講「華人」呢個身份。

你講嗰幾位，都算係呢個海洋文化嘅延續。而佢哋當中，羅芳伯尚可能有「華人」認同，但其他幾位斷估都冇當過自己係咩「華人」。事實上，呢班閩粵人去印支、婆羅州可能仲適應過去京津，稱王稱帝又有乜奇。

所以糾結華唔華人都冇乜意思，你將佢哋睇成係南中國海一部交流史會豁然開朗。

攞菲律賓民族英雄同一個阻止廣東獨立嘅粵奸孫大砲比較

係唔係馬尼拉人質事件發生嘅地方

有喺馬尼拉國家博物館睇過佢啲嘢

附近，呢度係黎剎公園

BTW乜乜「哥」令我諗起條「笑是憤怒」撚樣。

有比較先分到高低

佢算唔算係最早嘅黃色經濟圈

12月30日係Rizal Day

喺邊個位？

一個才華橫溢嘅精英，為民族同祖國犧牲咗家庭，愛情，事業同生命

2-6係坐醫務所姐 其他時間可能出去應診

列拿士地臺

係咪為左溝女咋
佢老婆係香港識架

即係菲律賓都自古以來係中國一部分

泰國人都好多廣東呀潮州呀咁
他信返鄉下搵祖先都係去廣東

其實無架
一日當你仲覺得某種文化先係你既文化
好似司徒華舊泛民一派，又或者台灣泛藍
一日就會成為被統戰嘅對象

他信只係政治投機先扮下尋根啫
落地三代人通常都好難再有祖籍情意結

鄭信稱帝反而有送金送銀比鄉親
好想知古代遠航船靠咩動力?

馬來人嘅船去到東非都得，來往南中國海係當食生菜。

黎刹點會係暴力革命派

tui

P牌仔留言

支持下

多謝支持

美籍粵人改革家容閎一世人見證住中土一鑊泡，直情冇教過喺美國嘅仔女中文添，情況同黎剎有啲似

巴打你齋推，大家只會已讀不回㗎。不如講下你覺得黎剎嘅生平擺落今日香港人應該點做啦

首先多謝巴打捧場

Rizal呢段歷史，簡單講就係「數典忘祖」，而且全菲律賓唔少人都有類似背景。

至於呢段華文世界好少提及嘅歷史，對香港以至成個南中國海世界有咩意義，就見仁見智，各位自行詮釋。

借個位

[求推] 衞生署 強制檢測名單 又双叒叕有錯？

祖先有華人就華人之光
咁根據上文佢都有西班牙同日本
又算唔算西班牙之光日本之光

睇相有雙眼皮，係雙眼皮之光𠻹

推文

爸打，請問此文是否出自閣下手筆?

是blog主手筆

李光耀都唔認自己係中國人
強調自己係新加坡人 只係血統上華裔
心知肚明南洋華人同中國人完全唔同
好似英國人同澳洲人美國人嘅分別咁
反感嗰啲南洋移民後代對中國有幻想
但唔知點解班支那人咁崇拜李光耀 認屎認屁

Rizal直情華裔血統都唔認，重寫臭班華人